<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Foguetemodelismo</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/" rel="alternate"></link><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/</id><updated>2018-05-07T16:28:14-03:00</updated><entry><title>Projetos</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/projetos.html" rel="alternate"></link><published>2018-05-07T16:28:14-03:00</published><updated>2018-05-07T16:28:14-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-05-07:/foguetemodelismo/projetos.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Lista de projetos de lançadores e foguetes&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;Projetos de Lançadores&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;LMP2&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L&lt;/strong&gt;ançador &lt;strong&gt;M&lt;/strong&gt;ulti&lt;strong&gt;p&lt;/strong&gt;ropósito, versão &lt;strong&gt;2&lt;/strong&gt; é um lançador para diversos tipos de lançamento, de baixo custo para uma diversa gama de capacidades dos foguetes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;LMP2&lt;/strong&gt; atende aos seguintes requisitos:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Efetuar lançamentos em ângulos entre 15° e 90°;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Suportar foguetes com capacidades desde 500 ml até 2 litros;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ser de baixo custo de fabricação;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ser modular, permitindo montar o foguete no tubo de lançamento de forma desconectada da base, sem a necessidade de desfixar a base do solo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ser desmontável, possibilitando fácil acréscimo e substituição de partes;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Suportar até 120 psi de pressurização, no mínimo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ser pequeno e fácil de transportar;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Visite a &lt;a href="lmp2.html"&gt;página do projeto&lt;/a&gt; para mais detalhes.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Lançador Multipropósito 2</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/lmp2.html" rel="alternate"></link><published>2018-05-07T16:19:28-03:00</published><updated>2018-05-07T16:19:28-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-05-07:/foguetemodelismo/lmp2.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Página do projeto do LMP2&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;Introdução&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L&lt;/strong&gt;ançador &lt;strong&gt;M&lt;/strong&gt;ulti&lt;strong&gt;p&lt;/strong&gt;ropósito, versão &lt;strong&gt;2&lt;/strong&gt; é um lançador para diversos tipos de lançamento, de baixo custo para uma diversa gama de capacidades dos foguetes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;LMP2&lt;/strong&gt; atende aos seguintes requisitos:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Efetuar lançamentos em ângulos entre 15° e 90°;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Suportar foguetes com capacidades desde 500 ml até 2 litros;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ser de baixo custo de fabricação;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ser modular, permitindo montar o foguete no tubo de lançamento de forma desconectada da base, sem a necessidade de desfixar a base do solo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ser desmontável, possibilitando fácil acréscimo e substituição de partes;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Suportar até 120 psi de pressurização, no mínimo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ser pequeno e fácil de transportar;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1&gt;Histórico&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;O LMP2 é a evolução do lançador &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Lester_(Personagem)"&gt;Lester&lt;/a&gt; e foi pensado para corrigir alguns problemas daquele primeiro lançador, além de acrescentar algumas pequenas melhorias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Lançador Lester com um foguete acoplado" src="assets/images/lancadores/lester.jpg" style="width: 40%; float: right; margin: 10px" title="Lançador Lester com um foguete acoplado"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os principais problemas apresentados pelo lançador Lester que o LMP2 procura resolver são:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Vazamento de pressão e água do foguete em pressões superiores a 100 psi;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Acoplamento complexo do foguete ao lançador necessitando desfixar o lançador inteiro do solo a cada acoplamento;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O colar de retenção sai da posição em ângulos mais elevados ocasionando a liberação involuntária do foguete;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1&gt;Evolução do projeto&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;O LMP2 foi construído a partir do reaproveitamento dos materiais empregados no lançador Lester, que foi desmontado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A vedação feita com bocal de balão de borracha (balão de aniversário) número 6,5" e esparadrapo foi substituído por anés de vedação de borracha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Após vários testes, chegou-se à configuração que utiliza fita veda-rosca sobre os aneis de vedação. O uso desse material conferiu ao tubo de lançamento uma vedação que demonstrou suportar pressões até 120 psi sem vazamentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O uso da fita veda-rosca se tornou bastante interessante ao garantir, em conjunto com os anéis de vedação, a vedação do bocal do foguete com o uso de um material barato e de fácil substituição.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resolvido o problema da vedação, o segundo problema passou a ser a retenção/liberação do foguete. Ficou claro que as quatro cintas hellerman (lacres plásticos) usados para reter o foguete não seriam suficientes para suportar a pressão exigida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como alternativa, inicialmente foi testado um dispositivo feito com arame, porém não se obteve o resultado esperado, uma vez que o arame era deformado pela pressão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em seguida, testou-se a fixação do foguete com dois parafusos, onde a parte superior deles (porca) era encaixada com a argola do gargalo da garrafa e a parte inferior (cabeça do parafuso) era calçada contra o adaptador 20-3/4 do tubo de lançamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa configuração teve bom desempenho nos testes iniciais, ficando o maior problema com o dispositivo de retirada dos parafusos, que fora feito com arame torcido na forma de um duplo chifre de carneiro (em espiral). Aquele dispositivo tinha a função de mudar a vetorização o movimento da força do cabo de liberação do foguete, porém ele se demonstrou frágil para a tarefa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi testado, então, a ligação direta entre o cabo de liberação e os parafusos, mas a liberação dos parafusos era tarefa que exigia demasiada força. Além disso, os parafusos eram instáveis, caido facilmente do equipamento. Por isso, a ideia foi abandonada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, partiu-se para o uso do sistema &lt;a href="clark-cable-tie.html"&gt;Clark Cable-Tie&lt;/a&gt; utilizando uma maior quantidade de cintas hellerman.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nessa nova configuração, ao colar de retenção foram adicionadas duas tiras duplas de PET recortadas de uma garrafa PET, prendendo a parte superior de cada dupla ao colar de retenção (com rebites) e a parte inferior, ao tubo de lançamento, com arame, fazendo com que cada dupla de folhas formasse um arco em cada lado do colar, agindo como uma mola pressionando o colar para cima, evitando que ele caisse em ângulos mais elevados de lançamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O problema de acoplamento do foguete foi resolvido de forma simples ao separar o tubo de lançamento da base do lançador. O tubo de lançamento é acoplado à base por meio de um adaptador 25-20 e é vedado por um registro do tipo esfera, em substituição à torneira que era utilizada como válvula de segurança no lançador Lester.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos dias 28 e 29 de abril de 2018 tivemos o &lt;a href="lancamento_004.html"&gt;dia de lançamento #4&lt;/a&gt;, cujo objetivo era testar o protótipo do LMP2 em sua versão final.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naquele dia foram feitos vários lançamentos que comprovaram a adequação do LPM2 ao seu propósito e a resolução dos problemas iniciais.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;LMP2.1&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Como resultado do dia de lançamento #4, verificou-se que o LMP2 estava pronto para o uso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contudo, algumas pequenas melhorias ainda serão feitas, para as quais teremos o &lt;strong&gt;LMP2.1&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Substituição das "molas" do colar de retenção por tiras de PET mais finas, visando dar uma melhor aparência para o lançador;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Substituição do colar de retenção por um novo, possivelmente com cavilhas para acondicionar as aletas dos foguetes; e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilização de uma alça de disparo que possibilite tracionar para baixo o colar de retenção nas duas laterais.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="lançador"></category><category term="LMP2"></category></entry><entry><title>Como contribuir</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/como-contribuir.html" rel="alternate"></link><published>2018-05-04T11:14:57-03:00</published><updated>2018-05-04T11:14:57-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-05-04:/foguetemodelismo/como-contribuir.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Descubra como nos ajudar com conteúdo.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Você tem algum tutorial, artigo, pesquisa ou conhece algum site interessante sobre foguetemodelismo e temas relacionados, e gostaria de ver isso aqui? Então nos ajude a construir o maior e melhor site sobre foguetemodelismo em português e envie o seu conteúdo ou indicação de conteúdo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As formas de colaboração são as seguintes:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Mande um e-mail para o autor através do endereço &lt;a href="mailto:everton3x@gmail.com"&gt;&lt;a href="&amp;#109;&amp;#97;&amp;#105;&amp;#108;&amp;#116;&amp;#111;&amp;#58;&amp;#101;&amp;#118;&amp;#101;&amp;#114;&amp;#116;&amp;#111;&amp;#110;&amp;#51;&amp;#120;&amp;#64;&amp;#103;&amp;#109;&amp;#97;&amp;#105;&amp;#108;&amp;#46;&amp;#99;&amp;#111;&amp;#109;"&gt;&amp;#101;&amp;#118;&amp;#101;&amp;#114;&amp;#116;&amp;#111;&amp;#110;&amp;#51;&amp;#120;&amp;#64;&amp;#103;&amp;#109;&amp;#97;&amp;#105;&amp;#108;&amp;#46;&amp;#99;&amp;#111;&amp;#109;&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilize o &lt;a href="https://github.com"&gt;Github&lt;/a&gt; e segua os seguintes passos:&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Faça um &lt;em&gt;fork&lt;/em&gt; do projeto &lt;a href="https://github.com/everton3x/foguetemodelismo"&gt;everton3x/foguetemodelismo&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Crie um novo &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Crie o seu conteúdo no diretório &lt;code&gt;content&lt;/code&gt; usando o formato &lt;em&gt;Markdown&lt;/em&gt; com &lt;em&gt;front-matter&lt;/em&gt; do &lt;a href="http://docs.getpelican.com/en/stable/content.html"&gt;Pelican&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mande um &lt;em&gt;pull request&lt;/em&gt; para o repositório &lt;code&gt;everton3x/foguetemodelismo&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Atenção!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você não sabe o que é Github, fork, checkout, branch, pull request, markdown, pelican, use o método #1.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Dia de lançamento #4</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/lancamento_004.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-28T00:00:00-03:00</published><updated>2018-04-28T00:00:00-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-28:/foguetemodelismo/lancamento_004.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dia de lançamento #4 (28 e 29/04/2018), em São João das Missões&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Nos dias 28 e 29 de abril de 2018, realizamos o dia de lançamento #4, cujo objetivo era testar o protótipo final do lançador &lt;a href="lmp2.html"&gt;LMP2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/videoseries?list=PLR8srd2uPxoYTZdbfZM4X_TsgQAodShTt" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Realizamos vários lançamentos com um foguete feito com duas garrafas de aǵua mineral de 500ml. Todos os lançamentos foram feitos a 120psi, com inclinação de 30º, 45º e 90º.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos lançamentos horizontais, a distância alcançada ficou entre 120 e 130 metros. Já nos verticais, pude ter uma ideia da altitude alcançada, pois no dia 29/04/2018 fiz um lançamento à sobra de uma linha de eucaliptos cuja altura máxima é de 35 metros (obtida com o aplicativo para Android Auto Distance). No vídeo não dá pra ver o foguete no seu apogeu, porém a olho nu, pude constatar que ele subiu a mais de 50% da altura dos eucaliptos, o que resulta numa altitude de 50 metros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="LMP2 carregado" src="assets/images/lancadores/lmp2.jpg" style="float: left; width: 40%; margin: 10px"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No que diz respeito ao desempenho do lançador &lt;strong&gt;LMP2&lt;/strong&gt;, o teste foi muito bem sucedido, pois não houve vazamentos e as chapas duplas de PET que utilizei como "molas" do colar de retenção funcionaram adequadamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também tinha uma preocupação quanto ao fato de o colar de retenção ser acionado com um arame em apenas um dos lados. Estava receoso de que o colar de retenção pudesse enviesar ao ser puxado por um lado, mas isso não aconteceu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Embora o protótipo tenha funcionado como esperado, quero fazer algumas melhorias para uma versão &lt;strong&gt;LMP2.1&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;adicionar uma guia na base para o fio de liberação (isso estava planejado, mas não tive tempo de fazer);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;trocar as molas por PET mais estreito e fixar no tubo de lançamento com uma abraçadeira, não com arame;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;trocar o colar de retenção, incluindo cinco cavilhas para acondicionar as aletas de foguetes com quatro e com três aletas;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;adaptar o colar de retenção para ser tracionado nas duas laterais;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;De um modo geral, tudo correu bem, contudo, preciso deixar o foguete mais visível pois totalmente transparente, como tenho feito, faz com que seja difícil de filmar, tanto é que não filmei todos os lançamentos. Além disso, preciso estudar um pouco mais sobre a filmagem. Acho que vou rever o &lt;a href="https://youtu.be/Ct8qNh8vlog"&gt;vídeo do Air Commando Rockets sobre o assunto&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="lançamento"></category></entry><entry><title>O lançador Clark Cable-Tie</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/clark-cable-tie.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-27T16:58:05-03:00</published><updated>2018-04-27T16:58:05-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-27:/foguetemodelismo/clark-cable-tie.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Conheça um pouco mais sobre o lançador do tipo Clark Cable-Tie.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="Estrutura básica do Clark Cable-Tie" src="assets/images/lancadores/clark-cable-tie1.jpg" style="float: right; width: 40%; margin: 10px"&gt;
O lançador de Clark Cable-Tie foi desenvolvido por Ian Clark em 1998, na Austŕlia e se tornou lançador mais usado em todo o mundo. Barato, fácil de construir e confiável, ele é projetado para lançar foguetes com o bocal normal da garrafa, tornando desnecessário um bocal especial para o seu foguete, como seria necessário em lançadores do tipo &lt;a href="gardena.html"&gt;Gardena&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O projeto básico do lançador Clark Cable-Tie é baseado em um pedaço de tubo de PVC com um anel de abraçadeiras do tipo cinta hellerman cujas cabeças se prendem à flange da garrafa. Um colar feito de um cano de PVC maior envolve as abraçadeiras impedindo que elas se espalhem e, portanto, segurando o foguete no lançador. Quando é hora de lançar
o colar é puxado para baixo, permitindo que as cabeças dos cabos se separem e soltem o foguete.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este tutorial de construção é uma adaptação autorizada do do tutorial produzido por George Katz, do Air Command Rockets &lt;sup id="fnref-1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Componentes do lançador&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ao construir sua própria variação do lançador, há vários componentes importantes a serem considerados:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O Selo&lt;/strong&gt;: o selo entre a garrafa e o lançador é um dos componentes mais críticos. Houve inúmeras maneiras de criar um selo e aqui estão alguns dos mais comuns:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Abaulamento do tubo de PVC&lt;/em&gt;: esta técnica exige que você faça uma protuberância no tubo de PVC, aquecendo-o e empurrando as duas extremidades, uma em direção a outra. Como não há borracha, será o próprio PVC que irá selar o sistema. O inconveniente é que é muito fácil de ocorrerm vazamentos porque o foguete tenderá a subir pelo tubo de lançamento e a pressão poderá escapar parcialmente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Fita&lt;/em&gt;: uma fita é enrolada em volta do tubo de lançamento até que seja larga o suficiente para formar uma vedação. Isso funcionará para emergências quando você não tiver mais nada e talvez seja bom o suficiente para vários lançamentos. A fita geralmente precisa ser substituída com frequência. Não funcionará bem com pressões mais altas. &lt;sup id="fnref-2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn-2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Selo plano&lt;/em&gt;: alguns lançadores sugerem que você pode obter uma vedação pressionando a extremidade da garrafa em uma arruela de borracha, mas isso raramente funciona bem, pois você pressuriza o foguete que a garrafa tem a tendência de subir pelo tubo de lançamento, esticando as abraçadeiras e quebrando a vedação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;O-ring&lt;/em&gt;: esta é a melhor opção para vedar a garrafa. Ele permite que a garrafa se mova enquanto as braçadeiras se esticam. O anel de vedação, no entanto, requer uma ranhura de tamanho correto para se sentar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Bocal de balão&lt;/em&gt;: existem tutoriais indicando o uso de um bocal de balão de festa, mais precisamente do balão 6,5", coberto com algum tipo de fita, esparadrapo por exemplo. Ele fica no estilo do selo o-ring. Minha experiência pessoal é que esse sistema não é muito confiável nem durável, além de ser difícil a troca da fita e do bocal de borracha.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Colarinho&lt;/strong&gt;: o colarinho ou o anel de gatilho mantém as abraçadeiras juntas, impedindo que o foguete seja liberado. Deslizar a gola para baixo permite que as abraçadeiras se soltem e liberem o foguete. O diâmetro interno deve ser grande o suficiente para caber no flange da garrafa e nas braçadeiras, mas pequeno o suficiente para não permitir que as braçadeiras se separem demais. Em geral, um tubo de PVC para esgoto (branco) de 40mm é o suficiente.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abraçadeiras e sua retenção&lt;/strong&gt;: as abraçadeiras&lt;sup id="fnref-3"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn-3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; prendem o foguete pelo flange da garrafa. Por causa das forças envolvidas, é importante que todas as cabeças dos cabos estejam alinhadas com o flange, de modo que algumas abraçadeiras não tomem mais esforço do que as outras. O número de abraçadeiras pode variar dependendo do tamanho e da carga. A retenção do empate de cabos também é muito importante porque, em última análise, o mecanismo de retenção precisa suportar toda a força que o foguete exerce. A forma mais comum é uma abraçadeira de mangueira apertada.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mola&lt;/strong&gt;: uma mola é usada às vezes para manter o colar na posição travada antes de começar a pressurizar o foguete. Uma vez que você comece a pressurizar o foguete, a força das abraçadeiras de cabo contra o colar o manterá no lugar. Normalmente, esta mola é feita a partir de uma seção de garrafa PET.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tubo de lançamento&lt;/strong&gt;: o lançador é tipicamente equipado com um tubo de lançamento cujo comprimento é determinado pelo tamanho dos foguetes que estão sendo lançados.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Suporte de garrafa&lt;/strong&gt;: um suporte na parte inferior do tubo de lançamento é usada às vezes para evitar que o foguete deslize muito abaixo do próprio peso. Isso ajuda a garantir que o selo esteja na posição correta em relação ao gargalo da garrafa.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conexão de suprimento de ar&lt;/strong&gt;: o tipo de conexão que você usa no lançador dependerá do tipo de conector que você tem em sua mangueira de suprimento de ar. Normalmente, esta é uma válvula Schrader usada em pneus de bicicleta. Neste tutorial, usamos o conector rápido Gardena.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1&gt;Tutorial de construção&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A construção de um lançador não é uma receita de bolo, que você copia da internet, segue ela a risca e tudo fica certo. Depende do nível de habilidade que o construtor tem, dos materiais e ferramentas disponíves e das necessidades que o construtor, entre outros fatores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim, optei por colocar diversos vídeos mostrando a construção de lançadores do tipo Clark Cable-Tie para servir de referência. Além deles, recomendo a consulta a página do Air Command Rockets &lt;sup id="fnref2-1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; que inspirou este conteúdo.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Como fazer um lançador Clark Cable-Tie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/9-tyxuilj2c" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Como fazer um selo o-ring para um Clark Cable-Tie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/X3Dd1HZd7fg" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Mecanismo de trava/liberação do foguete no Clark Cable-Tie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/B-SN8IjGA08" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Notas&lt;/h1&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn-1"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Clark Cable-Tie Launcher&lt;/strong&gt;, do &lt;em&gt;Air Command Rockets&lt;/em&gt;, disponível em &lt;a href="http://www.aircommandrockets.com/construction_9.htm"&gt;http://www.aircommandrockets.com/construction_9.htm&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref-1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref2-1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn-2"&gt;
&lt;p&gt;Tenho testado uma variação que usa fita veda-rosca sobre anés de vedação de borracha que tem funcionado bem com pressões até 120psi. Talvez funcione com pressões maiores, mas atualmente não possuo equipamento para maiores pressões.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref-2" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn-3"&gt;
&lt;p&gt;Essas abraçadeiras são do tipo cinta de hellerman, também conhecidas como enforca-gato.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref-3" title="Jump back to footnote 3 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="clark-cable-tie"></category><category term="lançador"></category></entry><entry><title>O lançador Split Collar Cable Tie</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/split-collar-cable-tie.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-26T17:01:31-03:00</published><updated>2018-04-26T17:01:31-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-26:/foguetemodelismo/split-collar-cable-tie.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Conheça um pouco mais sobre o lançador do tipo Split Collar Cable Tie.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Aque deve ter um texto sobre o Split Collar Cable Tie, suas origens, evolução, variações, princípios de funcionamento e links para tutoriais de construção.&lt;/p&gt;</content><category term="split-collar-cable-tie"></category><category term="lançador"></category></entry><entry><title>Lançando foguetes</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/lancamento.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-26T17:01:01-03:00</published><updated>2018-04-26T17:01:01-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-26:/foguetemodelismo/lancamento.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Normas e dicas sobre lançamento de foguetes.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Aque um artigo com regras e dicas sobre lanaçmentos&lt;/p&gt;</content><category term="lançamento"></category><category term="regras"></category></entry><entry><title>Lançadores</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/lancadores.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-26T17:00:49-03:00</published><updated>2018-04-26T17:00:49-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-26:/foguetemodelismo/lancadores.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Conheeça um pouco sobre os diversos tipos de lançadores de foguetes.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Aqui vai ter um resumo de cada lançador com links para as páginas específicas e tutoriasis de construção&lt;/p&gt;</content><category term="lançador"></category></entry><entry><title>O lançador Gardena</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/gardena.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-26T17:00:03-03:00</published><updated>2018-04-26T17:00:03-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-26:/foguetemodelismo/gardena.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Conheça um pouco mais sobre o lançador do tipo Gardena.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Aque deve ter um texto sobre o gardena, suas origens, evolução, variações, princípios de funcionamento e links para tutoriais de construção.&lt;/p&gt;</content><category term="gardena"></category><category term="lançador"></category></entry><entry><title>Como construir um water rocket</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/como-construir-um-water-rocket.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-26T16:59:51-03:00</published><updated>2018-04-26T16:59:51-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-26:/foguetemodelismo/como-construir-um-water-rocket.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Roadmap para construção de water rockets.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Este é um &lt;em&gt;roadmap&lt;/em&gt; &lt;sup id="fnref-1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; de como construir um &lt;strong&gt;water rocket&lt;/strong&gt;, incluindo o modelo propriamente dito e a sua base de lançamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de ter o seu foguete, algumas decisões precisam ser tomadas, já que influenciarão nos materiais e na forma de contrução e operação do foguete. Obviamente supondo que a primeira decisão tenha sido a de optar por construir um water rocket e não um modelo a combustão ou então à reação fria &lt;sup id="fnref-2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn-2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Decidido que você construirá um water rocket, é preciso escolher algumas coisas, todas relativas não ao foguete, propriamente dito, mas ao seu lançador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A primeira escolha diz respeito à forma de prender o foguete ao lançador, evitando que ele saia voando já no início da pressurização. Para isso, temos três sistemas básicos: &lt;a href="gardena.html"&gt;Gardena&lt;/a&gt;, &lt;a href="clark-cable-tie.html"&gt;Clark Cable-Tie&lt;/a&gt; e o &lt;a href="split-collar-cable-tie.html"&gt;Split Collar Cable Tie&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A segunda escolha a ser feita se refere ao ângulo de lançamento. O lançamento será feito a 90°, a 45°, a 30°, ou deverá ter inclinação variável?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Feita estas escolhas, parte-se para a &lt;a href="lancadores.html"&gt;construção do lançador&lt;/a&gt; propriamente dito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma vez que o lançador esteja construído (e devidamente testado com garrafas PET), passamos à construção do foguete que será usado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um foguete básico é composto por três partes básicas: o corpo, o nariz e as aletas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;corpo do foguete&lt;/strong&gt; é feito geralmente de uma garrafa PET onde a água e o ar serão pressurizados. Na prática, consiste em uma garrafa PET inteira que corresponde ao tanque e motor do foguete.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;nariz do foguete&lt;/strong&gt;, por sua vez, é geralmente feito por uma garrafa PET, em geral do mesmo tipo e marca da usada para o corpo, porém com o fundo cortado de forma a se encaixar no fundo da garrafa que servirá de corpo para o foguete. Nessa configuração, o gargalo da garrafa inteira (corpo) ficará para baixo, pois é por ali que a água e o ar sairão do foguete, e a garrafa cortada (nariz) terá o seu gargalo juntamente com a tampa, apontadas para cima.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, as &lt;strong&gt;aletas&lt;/strong&gt;, também chamadas de &lt;em&gt;barbatanas&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;asas&lt;/em&gt; podem ser feitas dos mais diversos materiais e são fixadas diretamente na parte de baixo do corpo do foguete ou através de uma cinta feita com outra garrafa PET. Em geral, um foguete tem entre 3 e 4 aletas, que são fundamentais para conferir estabilidade ao voo do foguete.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com tudo pronto, é hora de efetuar o &lt;a href="lancamento.html"&gt;lançamento&lt;/a&gt; do seu primeiro water rocket.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn-1"&gt;
&lt;p&gt;Roadmap uma espécie de "caminho das pedras", ou roteiro, para se fazer alguma coisa.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref-1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn-2"&gt;
&lt;p&gt;Para detalhes, consulte o tópico &lt;strong&gt;Classificações&lt;/strong&gt; da página &lt;a href="pages/foguetemodelismo.html"&gt;O que é foguetemodelismo?&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref-2" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="water rocket"></category></entry><entry><title>O que são water rockets?</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/water-rockets.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-26T16:57:42-03:00</published><updated>2018-04-26T16:57:42-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-26:/foguetemodelismo/water-rockets.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Descubra o que são water rockets e para que servem.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Water rockets&lt;/strong&gt;, termo anglo-saxão para &lt;strong&gt;foquetes de água&lt;/strong&gt; são foguetes cuja propulsão é realizada mediante a expulsão de água com ar comprimido do interior do foguete e são muito utilizados por foguetemodelistas para a prática do &lt;a href="foguetemodelismo.html"&gt;foguetemodelismo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um típico &lt;em&gt;water rocket&lt;/em&gt; é composto por três partes básicas: o corpo do foguete, as aletas e o nariz (ou bico, ou coifa).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;corpo&lt;/strong&gt; do foguete contém o tanque de compressão, que é o "motor" do modelo e pode conter um prolongamento com ou sem compartimento de carga útil. No caso de possuir um compartimento de carga útil, o foguete pode transportar equipamentos de telemetria (altímetro, computador de bordo, etc) e também o dispositivo de recuperação, como um paraquedas, por exemplo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As &lt;strong&gt;aletas&lt;/strong&gt;, também chamadas de &lt;em&gt;barbatanas&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;asas&lt;/em&gt;, tem a função de dar estabilidade ao foguete durante o voo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;nariz&lt;/strong&gt;, por sua vez, tem a função de dar uma forma mais aerodinâmica ao modelo e também pode transportar alguma carga útil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O empuxo necessário ao voo é conseguido através da adição de água (mas pode ser outro líquido) ao tanque de pressurização e a posterior pressuirização com ar desse tanque. Quando o foguete é liberado da base de lançamento, o ar pressurizado expulsa a água pelo bocal do tanque de pressurização fazendo o foguete sair da base de lançamento e alçar voo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por não envolver nenhuma reação química nem combustão, o lançamento de water rockets é bastante seguro.&lt;/p&gt;</content><category term="water rocket"></category></entry><entry><title>O que é foguetemodelismo?</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/foguetemodelismo.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-26T16:57:25-03:00</published><updated>2018-04-26T16:57:25-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-26:/foguetemodelismo/foguetemodelismo.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Aprenda e entenda o que é foguetemodelismo.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Foguetemodelismo&lt;/strong&gt; é um hobby e um instrumento educacional e profissional que se destina ao projeto, construção e lançamento (nem sempre) de &lt;strong&gt;modelos de foguetes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É um &lt;strong&gt;hobby&lt;/strong&gt; praticado por milhares de pessoas no mundo, assim como o &lt;em&gt;aeromodelismo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É um &lt;strong&gt;instrumento educacional&lt;/strong&gt; utilizado na educação por envolver conceitos de engenharia, mecânica, física, química, e diversos outros ramos da ciência.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É um &lt;strong&gt;instrumento profissional&lt;/strong&gt; porque também é utilizado durante o desenvolvimento de foguetes reais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O foguetemodelismo é, por vezes, chamado de &lt;em&gt;missilmodelismo&lt;/em&gt; sendo um ramo do &lt;em&gt;espaçomodelismo&lt;/em&gt;, que é a atividade de criar modelos de objetos espaciais, não apenas foguetes, mas de satélites, naves e etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo classficações (especialmente militares), existe diferença entre &lt;em&gt;foguete&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;míssil&lt;/em&gt;: enquanto o foguete é um artefato impulsionado por um motor de combustão interna "a jato" que não pode modificar a sua trajetória durante o voo, o míssil é um foguete que pode ter a sua trajetória alterada durante o voo. Assim, temos que missilmodelismo é uma especialização do foguetemodelismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foguetemodelismo está para os foguetes assim como o aeromodelismo está para os aviões.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Origem &lt;sup id="fnref-1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O foguetemodelismo tem sua origem no trabalho de Carlisle e Stine, em 1957, nos EUA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em 1954, Orville Carlisle desenvolveu um motor a combustão para foguete para auxiliar o irmão Robert em suas palestras sobre princípios de voo propulsado por motor-foguete. Nessa época, após ler artigos de George Hary Stine sobre os problemas de segurança que jovens enfrentavam ao tentar criar seus próprios motores-foguete, Carlisle enviou seus modelos a Stile em janeiro de 1957. Stine, que era engenheiro e oficial de segurança do campo de testes de mísseis de White Sands, testou e aperfeiçoou os modelos de Carlisle, e assim nasceu o foguetemodelismo atual.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Classificações&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tradicionalmente, os modelos (foguetes) criados por foguetemodelistas se classificam de acordo com a sua finalidade e de acordo com o método de propulsão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto à finalidade, os modelos podem ser:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Profissional&lt;/strong&gt;: utilizado pelas indústrias aeroespacial, militar e aeronáutica para projetar e testar conceitos, tecnologias e outros aspectos ligados a foguetes e mísseis;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Educacional&lt;/strong&gt;: utilizado para o ensino de ciências, em especial a física, e também em cursos superiores de engenharia e similares como forma de promover o aprendizado e a capacitação dos estudantes, além de também ser usado em pesquisas científicas;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lazer&lt;/strong&gt;: quando se utiliza o foguetemodelismo como um hobby.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Quanto ao método de propulsão, os modelos podem ser classificados como:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Não propelidos&lt;/strong&gt;: quando não são capazes de serem lançados, ou seja, não possuem um "motor";&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Propulsão química&lt;/strong&gt;: quando o "motor" utiliza reações químicas, podendo ser classificado em dois subtipos:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Propulsão a combustão (reação quente)&lt;/strong&gt;: quando a propulsão do modelo se dá por combustão, geralmente com combustíveis sólidos, mas não exclusivamente com eles;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Propulsão a reação fria&lt;/strong&gt;: quando a reação química utilizada para a propulsão não é a de combustão, como no caso de modelos que usam a reação qúimica entre o vinagre (ácido acético) e o fermento químico (bicarbonato de sódio) para criar gas carbônico (dióxido de carbono) que impelirá o foguete durante o lançamento;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Propulsão física&lt;/strong&gt;: é o caso dos &lt;em&gt;water rockets&lt;/em&gt;, que utilizam a combinação de água e ar pressurizado para criar o empuxo necessário ao lançamento do foguete.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Foguetemodelismo do Brasil &lt;sup id="fnref-2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn-2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O pioneiro do foguetemodelismo brasileiro é Paulo Gontran, que a mais de quarenta anos pratica o hobby, adquirido durante o curso de engenharia elétrica em Pelotas, Rio Grande do Sul.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo ele conta, ainda durante o antigo curso ginasial, ele e alguns amigos construiam minifoguetes de pólvora negra e, em certa ocasião, um desses foguetes explodiu levando Paulo ao hospital. Em virtude disso, os pais de Paulo o proibiram de continuar com a brincadeira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em 1974, Paulo participou da primeira reunião nacional de clubes espaciais, em São José dos Campos, São Paulo, nas dependências do antigo Instituto de Atividades Espaciais (IAE), hoje Instituto de Aeronáutica e Espaço (IAE), órgão ligado à Aeronáutica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atualmente, o Brasil conta com inúmeras equipes de foguetemodelistas, em geral ligadas e fomentadas por cursos de engenharia de institutos de ensino superior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também existem diversos grupos de foguetemodelistas independentes, que praticam o hobby como uma forma de lazer, além de foguetemodelistas não ligados a grupos o entidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existem ainda algumas competições de lançamento de modelos, com destaque para a Mostra Brasileira de Foguetes (MOBFOG), evento ligado à Olimpíada Brasileira de Astronomia.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn-1"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.minifoguete.com.br/definica.htm"&gt;O que é Espaçomodelismo&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref-1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn-2"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://pelotas.ifsul.edu.br/noticias/aluno-da-engenharia-eletrica-e-um-dos-pioneiros-do-foguetemodelismo-no-brasil"&gt;Aluno da engenharia elétrica é um dos pioneiros do foguetemodelismo no Brasil&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref-2" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content></entry><entry><title>Sobre nós</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/sobre.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-26T16:57:07-03:00</published><updated>2018-04-26T16:57:07-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-26:/foguetemodelismo/sobre.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Foguetemodelismo&lt;/strong&gt; é um site dedicado ao hobby do &lt;a href="foguetemodelismo.html"&gt;foguetemodelismo&lt;/a&gt;, principalmente ao ramo dos &lt;a href="water-rockets.html"&gt;water rockets&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O objetivo do site é reunir informações em português sobre o &lt;em&gt;foquetemodelismo&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;water rockets&lt;/em&gt;, indicação de conteúdo em outros idiomas, além de ser um registro das atividades de &lt;em&gt;foguetemodelismo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exceto conteúdo citado com licença …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Foguetemodelismo&lt;/strong&gt; é um site dedicado ao hobby do &lt;a href="foguetemodelismo.html"&gt;foguetemodelismo&lt;/a&gt;, principalmente ao ramo dos &lt;a href="water-rockets.html"&gt;water rockets&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O objetivo do site é reunir informações em português sobre o &lt;em&gt;foquetemodelismo&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;water rockets&lt;/em&gt;, indicação de conteúdo em outros idiomas, além de ser um registro das atividades de &lt;em&gt;foguetemodelismo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exceto conteúdo citado com licença específica, todo o conteúdo do site é protegido por &lt;em&gt;copyright&lt;/em&gt;, podendo ser citado e distribuído gratuitamente, porém com indicação da fonte.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Hello world!</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/hello-world.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-11T00:00:00-03:00</published><updated>2018-04-11T00:00:00-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-11:/foguetemodelismo/hello-world.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Um novo site para um novo hobby!&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Hello world Foguetemodelismo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este é um site sobre foguetemodelismo, focado na prática com &lt;a href="pages/water-rockets.html"&gt;water rockets&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você não sabe o que é &lt;a href="pages/foguetemodelismo.html"&gt;foguetemodelismo&lt;/a&gt; nem &lt;a href="pages/water-rockets.html"&gt;water rockets&lt;/a&gt;, então este é o lugar certo para começar. Se já sabe, aproveite nosso conteúdo, um dos poucos conteúdos em português sobre o assunto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se quiser saber mais sobre o site rocketiers.github.io, leia a seção &lt;a href="pages/sobre.html"&gt;Sobre nós&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso você tenha alguma contribuição a dar, seja indicando sites e conteúdos ou queira contribuir com tutoriais, artigos, pesquisas e tec de sua produção, por favor, consulte a seção &lt;a href="pages/como-contribuir.html"&gt;Como contribuir&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seja bem-vindo!&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Dia de lançamento #3</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/lancamento_003.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-08T00:00:00-03:00</published><updated>2018-04-08T00:00:00-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-08:/foguetemodelismo/lancamento_003.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dia de lançamento #3 (08/04/2018), em Três de Maio&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;3º dia de lançamento, no terreno ao lado da minha casa, em Três de Maio: dia 4 de abril de 2018.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O objetivo desse dia de lançamento era o de testar modificações no lançador, agora sob o projeto &lt;a href="lmp2.html"&gt;LMP2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fiz três lançamentos, todos tiveram a liberação falhando, sendo necessária a liberação manual do foguete.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O novo lançador testado utilizava dois parafusos para prender o foguete, porém, com a pressão, ficava difícil soltar os parafusos e a peça feita de arame no formato de "chifre de bode" que deveria soltar os parafusos, não funcionou. Acho que era uma estrutura muito fraca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também ficou claro que preciso melhorar a visibilidade do foguete para as filmagens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/videoseries?list=PLR8srd2uPxoavDw6UGYxsX1c_fLNAX12y" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="lançamento"></category></entry><entry><title>Dia de lançamento #2</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/lancamento_002.html" rel="alternate"></link><published>2017-12-30T00:00:00-02:00</published><updated>2017-12-30T00:00:00-02:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2017-12-30:/foguetemodelismo/lancamento_002.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dia de lançamento #2 (30/12/2017), em Três de Maio&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;2º dia de lançamento, no terreno ao lado da minha casa, em Três de Maio: dia 30 de dezembro de 2017.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lançador Lester e foguetes Legolas e Tieise, feitos com garrafs de água mineral de 500ml.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fiz alguns Lançamentos de 45º que atingiram entre 69m e 94m, com pressões entre 100psi e 120psi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contudo, o lançador apresentou vazamento no anel de vedação quando a pressão ultrapassava as 100psi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também ocorreram algumas falhas no lançamento que evidenciaram a necessidade de modificações significativas no lançador.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/videoseries?list=PLR8srd2uPxoYZyCnNMpDoBomkHf_nturU" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;</content><category term="lançamento"></category></entry><entry><title>Dia de lançamento #1</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/lancamento_001.html" rel="alternate"></link><published>2017-10-31T00:00:00-02:00</published><updated>2017-10-31T00:00:00-02:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2017-10-31:/foguetemodelismo/lancamento_001.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dia de lançamento #1 (31/10/2017), em São João das Missões&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Este é o registro do meu primeiro dia de lançamento, ocorrido em 30 de outubro de 2017, na localidade de São João das Missões, interior do município de São Miguels das Missões (RS), na propriedade do meu sogro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naquela ocasião, efetuei lançamentos com o primeiro lançador que construi, o &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Lester_(Personagem)"&gt;Lester&lt;/a&gt; (em homenagem ao personagem do seriado &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Beakman%27s_World"&gt;O Mundo de Beakman&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fiz alguns lançamentos da 45° e 90°, com pressões entre 60 e 90 psi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naquela oportunidade usei foguetes feitos com duas garrafas de água mineral de 500ml: o Beakman 1 e Beakman 2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na época eu ainda não tinha bomba para pressurizar os foguetes, então tentei usar a que meu sogro tinha, porém ela se "despedaçou", de tão velha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então partimos para a pressurização com um compressor do meu cunhado Júnior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O primeiro lançamento, com 60psi foi feito a uns 80° e o segundo lançamento foi a uns 60° com 80psi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No terceiro lançamento, como o tubo de lançamento foi fixado com fita crepe no suporte da base do lançador, com a água dos lançamentos anteriores a fita crepe amoleceu e o tubo de lançamento inclinou. Ocorreu o disparo acidental e a árvore que estava à frente perdeu um galho. O foguete Beakman 2 perdeu uma das aletas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No último lançamento foguete pegou no topo dos eucaliptos. A medição por GPS indicou 130 metros entre a base e o local em que o foguete caiu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi divertido, porém ficou claro que para os próximos lançamentos eu precisaria melhorar vários pontos do lançador e também fazer um melhor planejamento dos lançamentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além disso, em precisaria contar com um sistema de pressurização. Precisaria comprar um compressor ou uma bomba pneumática.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/videoseries?list=PLR8srd2uPxobCzzDQcEmS7wLWNzHFyf_Q" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;</content><category term="lançamento"></category></entry></feed>