<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Foguetemodelismo</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/" rel="alternate"></link><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/</id><updated>2018-04-26T17:01:31-03:00</updated><entry><title>O lançador Split Collar Cable Tie</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/split-collar-cable-tie.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-26T17:01:31-03:00</published><updated>2018-04-26T17:01:31-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-26:/foguetemodelismo/split-collar-cable-tie.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Conheça um pouco mais sobre o lançador do tipo Split Collar Cable Tie.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Aque deve ter um texto sobre o Split Collar Cable Tie, suas origens, evolução, variações, princípios de funcionamento e links para tutoriais de construção.&lt;/p&gt;</content><category term="split-collar-cable-tie"></category><category term="lançador"></category></entry><entry><title>Lançador Multipropósito 2</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/lmp2.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-26T17:01:11-03:00</published><updated>2018-04-26T17:01:11-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-26:/foguetemodelismo/lmp2.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Página do projeto do LMP2&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;Introdução&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L&lt;/strong&gt;ançador &lt;strong&gt;M&lt;/strong&gt;ulti&lt;strong&gt;p&lt;/strong&gt;ropósito, versão &lt;strong&gt;2&lt;/strong&gt; é um lançador para diversos tipos de lançamento, de baixo custo para uma diversa gama de capacidades dos foguetes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;LMP2&lt;/strong&gt; atende aos seguintes requisitos:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Efetuar lançamentos em ângulos entre 15° e 90°;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Suportar foguetes com capacidades desde 500 ml até 2 litros;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ser de baixo custo de fabricação;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ser modular, permitindo montar o foguete no tubo de lançamento de forma desconectada da base, sem a necessidade de desfixar a base do solo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ser desmontável, possibilitando fácil acréscimo e substituição de partes;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Suportar até 120 psi de pressurização, no mínimo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ser pequeno e fácil de transportar;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1&gt;Histórico&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;O LMP2 é a evolução do lançador &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Lester_(Personagem)"&gt;Lester&lt;/a&gt; e foi pensado para corrigir alguns problemas daquele primeiro lançador, além de acrescentar algumas pequenas melhorias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os principais problemas apresentados pelo lançador Lester que o LMP2 procura resolver são:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Vazamento de pressão e água do foguete em pressões superiores a 100 psi;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Acoplamento complexo do foguete ao lançador necessitando desfixar o lançador inteiro do solo a cada acoplamento;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O colar de retenção sai da posição em ângulos mais elevados ocasionando a liberação involuntária do foguete;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1&gt;Evolução do projeto&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;O LMP2 foi construído a partir do reaproveitamento dos materiais empregados no lançador Lester, que foi desmontado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A vedação feita com bocal de balão de borracha (balão de aniversário) número 6,5" e esparadrapo foi substituído por anés de vedação de borracha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Após vários testes, chegou-se à configuração que utiliza fita veda-rosca sobre os aneis de vedação. O uso desse material conferiu ao tubo de lançamento uma vedação que demonstrou suportar pressões até 120 psi sem vazamentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O uso da fita veda-rosca se tornou bastante interessante ao garantir, em conjunto com os anéis de vedação, a vedação do bocal do foguete com o uso de um material barato e de fácil substituição.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resolvido o problema da vedação, o segundo problema passou a ser a retenção/liberação do foguete. Ficou claro que as quatro cintas hellerman (lacres plásticos) usados para reter o foguete não seriam suficientes para suportar a pressão exigida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como alternativa, inicialmente foi testado um dispositivo feito com arame, porém não se obteve o resultado esperado, uma vez que o arame era deformado pela pressão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em seguida, testou-se a fixação do foguete com dois parafusos, onde a parte superior deles (porca) era encaixada com a argola do gargalo da garrafa e a parte inferior (cabeça do parafuso) era calçada contra o adaptador 20-3/4 do tubo de lançamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa configuração teve bom desempenho nos testes iniciais, ficando o maior problema com o dispositivo de retirada dos parafusos, que fora feito com arame torcido na forma de um duplo chifre de carneiro (em espiral). Aquele dispositivo tinha a função de mudar a vetorização o movimento da força do cabo de liberação do foguete, porém ele se demonstrou frágil para a tarefa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi testado, então, a ligação direta entre o cabo de liberação e os parafusos, mas a liberação dos parafusos era tarefa que exigia demasiada força. Além disso, os parafusos eram instáveis, caido facilmente do equipamento. Por isso, a ideia foi abandonada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, partiu-se para o uso do sistema &lt;a href="clark-cable-tie.html"&gt;Clark Cable-tie&lt;/a&gt; utilizando uma maior quantidade de cintas hellerman.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nessa nova configuração, ao colar de retenção foram adicionadas duas tiras duplas de PET recortadas de uma garrafa PET, prendendo a parte superior de cada dupla ao colar de retenção (com rebites) e a parte inferior, ao tubo de lançamento, com arame, fazendo com que cada dupla de folhas formasse um arco em cada lado do colar, agindo como uma mola pressionando o colar para cima, evitando que ele caisse em ângulos mais elevados de lançamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O problema de acoplamento do foguete foi resolvido de forma simples ao separa o tubo de lançamento da base do lançador. O tubo de lançamento é acoplado à base por meio de um adaptador 25-20 e é vedado por um registro do tipo esfera, em substituição à torneira que era utilizada como válvula de segurança no lançador Lester.&lt;/p&gt;</content><category term="lançador"></category><category term="LMP2"></category></entry><entry><title>Lançando foguetes</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/lancamento.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-26T17:01:01-03:00</published><updated>2018-04-26T17:01:01-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-26:/foguetemodelismo/lancamento.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Normas e dicas sobre lançamento de foguetes.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Aque um artigo com regras e dicas sobre lanaçmentos&lt;/p&gt;</content><category term="lançamento"></category><category term="regras"></category></entry><entry><title>Lançadores</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/lancadores.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-26T17:00:49-03:00</published><updated>2018-04-26T17:00:49-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-26:/foguetemodelismo/lancadores.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Conheeça um pouco sobre os diversos tipos de lançadores de foguetes.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Aqui vai ter um resumo de cada lançador com links para as páginas específicas e tutoriasis de construção&lt;/p&gt;</content><category term="lançador"></category></entry><entry><title>O lançador Gardena</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/gardena.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-26T17:00:03-03:00</published><updated>2018-04-26T17:00:03-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-26:/foguetemodelismo/gardena.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Conheça um pouco mais sobre o lançador do tipo Gardena.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Aque deve ter um texto sobre o gardena, suas origens, evolução, variações, princípios de funcionamento e links para tutoriais de construção.&lt;/p&gt;</content><category term="gardena"></category><category term="lançador"></category></entry><entry><title>Como construir um water rocket</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/como-construir-um-water-rocket.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-26T16:59:51-03:00</published><updated>2018-04-26T16:59:51-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-26:/foguetemodelismo/como-construir-um-water-rocket.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Roadmap para construção de water rockets.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Este é um &lt;em&gt;roadmap&lt;/em&gt; &lt;sup id="fnref-1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; de como construir um &lt;strong&gt;water rocket&lt;/strong&gt;, incluindo o modelo propriamente dito e a sua base de lançamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de ter o seu foguete, algumas decisões precisam ser tomadas, já que influenciarão nos materiais e na forma de contrução e operação do foguete. Obviamente supondo que a primeira decisão tenha sido a de optar por construir um water rocket e não um modelo a combustão ou então à reação fria &lt;sup id="fnref-2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn-2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Decidido que você construirá um water rocket, é preciso escolher algumas coisas, todas relativas não ao foguete, propriamente dito, mas ao seu lançador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A primeira escolha diz respeito à forma de prender o foguete ao lançador, evitando que ele saia voando já no início da pressurização. Para isso, temos três sistemas básicos: &lt;a href="gardena.html"&gt;Gardena&lt;/a&gt;, &lt;a href="clark-cable-tie.html"&gt;Clark Cable-Tie&lt;/a&gt; e o &lt;a href="split-collar-cable-tie.html"&gt;Split Collar Cable Tie&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A segunda escolha a ser feita se refere ao ângulo de lançamento. O lançamento será feito a 90°, a 45°, a 30°, ou deverá ter inclinação variável?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Feita estas escolhas, parte-se para a &lt;a href="lancadores.html"&gt;construção do lançador&lt;/a&gt; propriamente dito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma vez que o lançador esteja construído (e devidamente testado com garrafas PET), passamos à construção do foguete que será usado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um foguete básico é composto por três partes básicas: o corpo, o nariz e as aletas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;corpo do foguete&lt;/strong&gt; é feito geralmente de uma garrafa PET onde a água e o ar serão pressurizados. Na prática, consiste em uma garrafa PET inteira que corresponde ao tanque e motor do foguete.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;nariz do foguete&lt;/strong&gt;, por sua vez, é geralmente feito por uma garrafa PET, em geral do mesmo tipo e marca da usada para o corpo, porém com o fundo cortado de forma a se encaixar no fundo da garrafa que servirá de corpo para o foguete. Nessa configuração, o gargalo da garrafa inteira (corpo) ficará para baixo, pois é por ali que a água e o ar sairão do foguete, e a garrafa cortada (nariz) terá o seu gargalo juntamente com a tampa, apontadas para cima.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, as &lt;strong&gt;aletas&lt;/strong&gt;, também chamadas de &lt;em&gt;barbatanas&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;asas&lt;/em&gt; podem ser feitas dos mais diversos materiais e são fixadas diretamente na parte de baixo do corpo do foguete ou através de uma cinta feita com outra garrafa PET. Em geral, um foguete tem entre 3 e 4 aletas, que são fundamentais para conferir estabilidade ao voo do foguete.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com tudo pronto, é hora de efetuar o &lt;a href="lancamento.html"&gt;lançamento&lt;/a&gt; do seu primeiro water rocket.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn-1"&gt;
&lt;p&gt;Roadmap uma espécie de "caminho das pedras", ou roteiro, para se fazer alguma coisa.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref-1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn-2"&gt;
&lt;p&gt;Para detalhes, consulte o tópico &lt;strong&gt;Classificações&lt;/strong&gt; da página &lt;a href="pages/foguetemodelismo.html"&gt;O que é foguetemodelismo?&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref-2" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="water rocket"></category></entry><entry><title>O lançador Clark Cable-Tie</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/clark-cable-tie.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-26T16:58:45-03:00</published><updated>2018-04-26T16:58:45-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-26:/foguetemodelismo/clark-cable-tie.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Conheça um pouco mais sobre o lançador do tipo Clark Cable-Tie.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Aque deve ter um texto sobre o clark cable-tie, suas origens, evolução, variações, princípios de funcionamento e links para tutoriais de construção.&lt;/p&gt;</content><category term="clark-cable-tie"></category><category term="lançador"></category></entry><entry><title>Hello world!</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/hello-world.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-11T00:00:00-03:00</published><updated>2018-04-11T00:00:00-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-11:/foguetemodelismo/hello-world.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Um novo site para um novo hobby!&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Hello world Foguetemodelismo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este é um site sobre foguetemodelismo, focado na prática com &lt;a href="pages/water-rockets.html"&gt;water rockets&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você não sabe o que é &lt;a href="pages/foguetemodelismo.html"&gt;foguetemodelismo&lt;/a&gt; nem &lt;a href="pages/water-rockets.html"&gt;water rockets&lt;/a&gt;, então este é o lugar certo para começar. Se já sabe, aproveite nosso conteúdo, um dos poucos conteúdos em português sobre o assunto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se quiser saber mais sobre o site rocketiers.github.io, leia a seção &lt;a href="pages/sobre.html"&gt;Sobre nós&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso você tenha alguma contribuição a dar, seja indicando sites e conteúdos ou queira contribuir com tutoriais, artigos, pesquisas e tec de sua produção, por favor, consulte a seção &lt;a href="pages/como-contribuir.html"&gt;Como contribuir&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seja bem-vindo!&lt;/p&gt;</content></entry></feed>