<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Foguetemodelismo - Conceitos</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/" rel="alternate"></link><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/feeds/conceitos.atom.xml" rel="self"></link><id>https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/</id><updated>2018-04-26T16:57:42-03:00</updated><entry><title>O que são water rockets?</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/water-rockets.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-26T16:57:42-03:00</published><updated>2018-04-26T16:57:42-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-26:/foguetemodelismo/water-rockets.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Descubra o que são water rockets e para que servem.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Water rockets&lt;/strong&gt;, termo anglo-saxão para &lt;strong&gt;foquetes de água&lt;/strong&gt; são foguetes cuja propulsão é realizada mediante a expulsão de água com ar comprimido do interior do foguete e são muito utilizados por foguetemodelistas para a prática do &lt;a href="foguetemodelismo.html"&gt;foguetemodelismo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um típico &lt;em&gt;water rocket&lt;/em&gt; é composto por três partes básicas: o corpo do foguete, as aletas e o nariz (ou bico, ou coifa).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;corpo&lt;/strong&gt; do foguete contém o tanque de compressão, que é o "motor" do modelo e pode conter um prolongamento com ou sem compartimento de carga útil. No caso de possuir um compartimento de carga útil, o foguete pode transportar equipamentos de telemetria (altímetro, computador de bordo, etc) e também o dispositivo de recuperação, como um paraquedas, por exemplo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As &lt;strong&gt;aletas&lt;/strong&gt;, também chamadas de &lt;em&gt;barbatanas&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;asas&lt;/em&gt;, tem a função de dar estabilidade ao foguete durante o voo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;nariz&lt;/strong&gt;, por sua vez, tem a função de dar uma forma mais aerodinâmica ao modelo e também pode transportar alguma carga útil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O empuxo necessário ao voo é conseguido através da adição de água (mas pode ser outro líquido) ao tanque de pressurização e a posterior pressuirização com ar desse tanque. Quando o foguete é liberado da base de lançamento, o ar pressurizado expulsa a água pelo bocal do tanque de pressurização fazendo o foguete sair da base de lançamento e alçar voo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por não envolver nenhuma reação química nem combustão, o lançamento de water rockets é bastante seguro.&lt;/p&gt;</content><category term="water rocket"></category></entry><entry><title>O que é foguetemodelismo?</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/foguetemodelismo.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-26T16:57:25-03:00</published><updated>2018-04-26T16:57:25-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-26:/foguetemodelismo/foguetemodelismo.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Aprenda e entenda o que é foguetemodelismo.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Foguetemodelismo&lt;/strong&gt; é um hobby e um instrumento educacional e profissional que se destina ao projeto, construção e lançamento (nem sempre) de &lt;strong&gt;modelos de foguetes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É um &lt;strong&gt;hobby&lt;/strong&gt; praticado por milhares de pessoas no mundo, assim como o &lt;em&gt;aeromodelismo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É um &lt;strong&gt;instrumento educacional&lt;/strong&gt; utilizado na educação por envolver conceitos de engenharia, mecânica, física, química, e diversos outros ramos da ciência.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É um &lt;strong&gt;instrumento profissional&lt;/strong&gt; porque também é utilizado durante o desenvolvimento de foguetes reais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O foguetemodelismo é, por vezes, chamado de &lt;em&gt;missilmodelismo&lt;/em&gt; sendo um ramo do &lt;em&gt;espaçomodelismo&lt;/em&gt;, que é a atividade de criar modelos de objetos espaciais, não apenas foguetes, mas de satélites, naves e etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo classficações (especialmente militares), existe diferença entre &lt;em&gt;foguete&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;míssil&lt;/em&gt;: enquanto o foguete é um artefato impulsionado por um motor de combustão interna "a jato" que não pode modificar a sua trajetória durante o voo, o míssil é um foguete que pode ter a sua trajetória alterada durante o voo. Assim, temos que missilmodelismo é uma especialização do foguetemodelismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foguetemodelismo está para os foguetes assim como o aeromodelismo está para os aviões.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Origem &lt;sup id="fnref-1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O foguetemodelismo tem sua origem no trabalho de Carlisle e Stine, em 1957, nos EUA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em 1954, Orville Carlisle desenvolveu um motor a combustão para foguete para auxiliar o irmão Robert em suas palestras sobre princípios de voo propulsado por motor-foguete. Nessa época, após ler artigos de George Hary Stine sobre os problemas de segurança que jovens enfrentavam ao tentar criar seus próprios motores-foguete, Carlisle enviou seus modelos a Stile em janeiro de 1957. Stine, que era engenheiro e oficial de segurança do campo de testes de mísseis de White Sands, testou e aperfeiçoou os modelos de Carlisle, e assim nasceu o foguetemodelismo atual.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Classificações&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tradicionalmente, os modelos (foguetes) criados por foguetemodelistas se classificam de acordo com a sua finalidade e de acordo com o método de propulsão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto à finalidade, os modelos podem ser:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Profissional&lt;/strong&gt;: utilizado pelas indústrias aeroespacial, militar e aeronáutica para projetar e testar conceitos, tecnologias e outros aspectos ligados a foguetes e mísseis;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Educacional&lt;/strong&gt;: utilizado para o ensino de ciências, em especial a física, e também em cursos superiores de engenharia e similares como forma de promover o aprendizado e a capacitação dos estudantes, além de também ser usado em pesquisas científicas;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lazer&lt;/strong&gt;: quando se utiliza o foguetemodelismo como um hobby.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Quanto ao método de propulsão, os modelos podem ser classificados como:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Não propelidos&lt;/strong&gt;: quando não são capazes de serem lançados, ou seja, não possuem um "motor";&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Propulsão química&lt;/strong&gt;: quando o "motor" utiliza reações químicas, podendo ser classificado em dois subtipos:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Propulsão a combustão (reação quente)&lt;/strong&gt;: quando a propulsão do modelo se dá por combustão, geralmente com combustíveis sólidos, mas não exclusivamente com eles;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Propulsão a reação fria&lt;/strong&gt;: quando a reação química utilizada para a propulsão não é a de combustão, como no caso de modelos que usam a reação qúimica entre o vinagre (ácido acético) e o fermento químico (bicarbonato de sódio) para criar gas carbônico (dióxido de carbono) que impelirá o foguete durante o lançamento;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Propulsão física&lt;/strong&gt;: é o caso dos &lt;em&gt;water rockets&lt;/em&gt;, que utilizam a combinação de água e ar pressurizado para criar o empuxo necessário ao lançamento do foguete.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Foguetemodelismo do Brasil &lt;sup id="fnref-2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn-2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O pioneiro do foguetemodelismo brasileiro é Paulo Gontran, que a mais de quarenta anos pratica o hobby, adquirido durante o curso de engenharia elétrica em Pelotas, Rio Grande do Sul.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo ele conta, ainda durante o antigo curso ginasial, ele e alguns amigos construiam minifoguetes de pólvora negra e, em certa ocasião, um desses foguetes explodiu levando Paulo ao hospital. Em virtude disso, os pais de Paulo o proibiram de continuar com a brincadeira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em 1974, Paulo participou da primeira reunião nacional de clubes espaciais, em São José dos Campos, São Paulo, nas dependências do antigo Instituto de Atividades Espaciais (IAE), hoje Instituto de Aeronáutica e Espaço (IAE), órgão ligado à Aeronáutica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atualmente, o Brasil conta com inúmeras equipes de foguetemodelistas, em geral ligadas e fomentadas por cursos de engenharia de institutos de ensino superior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também existem diversos grupos de foguetemodelistas independentes, que praticam o hobby como uma forma de lazer, além de foguetemodelistas não ligados a grupos o entidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existem ainda algumas competições de lançamento de modelos, com destaque para a Mostra Brasileira de Foguetes (MOBFOG), evento ligado à Olimpíada Brasileira de Astronomia.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn-1"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.minifoguete.com.br/definica.htm"&gt;O que é Espaçomodelismo&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref-1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn-2"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://pelotas.ifsul.edu.br/noticias/aluno-da-engenharia-eletrica-e-um-dos-pioneiros-do-foguetemodelismo-no-brasil"&gt;Aluno da engenharia elétrica é um dos pioneiros do foguetemodelismo no Brasil&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref-2" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content></entry></feed>