<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Foguetemodelismo - Lançamentos</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/" rel="alternate"></link><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/feeds/lancamentos.atom.xml" rel="self"></link><id>https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/</id><updated>2018-04-28T00:00:00-03:00</updated><entry><title>Dia de lançamento #4</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/lancamento_004.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-28T00:00:00-03:00</published><updated>2018-04-28T00:00:00-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-28:/foguetemodelismo/lancamento_004.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dia de lançamento #4 (28 e 29/04/2018), em São João das Missões&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Nos dias 28 e 29 de abril de 2018, realizamos o dia de lançamento #4, cujo objetivo era testar o protótipo final do lançador &lt;a href="lmp2.html"&gt;LMP2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/videoseries?list=PLR8srd2uPxoYTZdbfZM4X_TsgQAodShTt" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Realizamos vários lançamentos com um foguete feito com duas garrafas de aǵua mineral de 500ml. Todos os lançamentos foram feitos a 120psi, com inclinação de 30º, 45º e 90º.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos lançamentos horizontais, a distância alcançada ficou entre 120 e 130 metros. Já nos verticais, pude ter uma ideia da altitude alcançada, pois no dia 29/04/2018 fiz um lançamento à sobra de uma linha de eucaliptos cuja altura máxima é de 35 metros (obtida com o aplicativo para Android Auto Distance). No vídeo não dá pra ver o foguete no seu apogeu, porém a olho nu, pude constatar que ele subiu a mais de 50% da altura dos eucaliptos, o que resulta numa altitude de 50 metros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="LMP2 carregado" src="assets/images/lancadores/lmp2.jpg" style="float: left; width: 40%; margin: 10px"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No que diz respeito ao desempenho do lançador &lt;strong&gt;LMP2&lt;/strong&gt;, o teste foi muito bem sucedido, pois não houve vazamentos e as chapas duplas de PET que utilizei como "molas" do colar de retenção funcionaram adequadamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também tinha uma preocupação quanto ao fato de o colar de retenção ser acionado com um arame em apenas um dos lados. Estava receoso de que o colar de retenção pudesse enviesar ao ser puxado por um lado, mas isso não aconteceu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Embora o protótipo tenha funcionado como esperado, quero fazer algumas melhorias para uma versão &lt;strong&gt;LMP2.1&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;adicionar uma guia na base para o fio de liberação (isso estava planejado, mas não tive tempo de fazer);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;trocar as molas por PET mais estreito e fixar no tubo de lançamento com uma abraçadeira, não com arame;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;trocar o colar de retenção, incluindo cinco cavilhas para acondicionar as aletas de foguetes com quatro e com três aletas;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;adaptar o colar de retenção para ser tracionado nas duas laterais;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;De um modo geral, tudo correu bem, contudo, preciso deixar o foguete mais visível pois totalmente transparente, como tenho feito, faz com que seja difícil de filmar, tanto é que não filmei todos os lançamentos. Além disso, preciso estudar um pouco mais sobre a filmagem. Acho que vou rever o &lt;a href="https://youtu.be/Ct8qNh8vlog"&gt;vídeo do Air Commando Rockets sobre o assunto&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="lançamento"></category></entry><entry><title>Dia de lançamento #3</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/lancamento_003.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-08T00:00:00-03:00</published><updated>2018-04-08T00:00:00-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-08:/foguetemodelismo/lancamento_003.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dia de lançamento #3 (08/04/2018), em Três de Maio&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;3º dia de lançamento, no terreno ao lado da minha casa, em Três de Maio: dia 4 de abril de 2018.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O objetivo desse dia de lançamento era o de testar modificações no lançador, agora sob o projeto &lt;a href="lmp2.html"&gt;LMP2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fiz três lançamentos, todos tiveram a liberação falhando, sendo necessária a liberação manual do foguete.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O novo lançador testado utilizava dois parafusos para prender o foguete, porém, com a pressão, ficava difícil soltar os parafusos e a peça feita de arame no formato de "chifre de bode" que deveria soltar os parafusos, não funcionou. Acho que era uma estrutura muito fraca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também ficou claro que preciso melhorar a visibilidade do foguete para as filmagens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/videoseries?list=PLR8srd2uPxoavDw6UGYxsX1c_fLNAX12y" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="lançamento"></category></entry><entry><title>Dia de lançamento #2</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/lancamento_002.html" rel="alternate"></link><published>2017-12-30T00:00:00-02:00</published><updated>2017-12-30T00:00:00-02:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2017-12-30:/foguetemodelismo/lancamento_002.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dia de lançamento #2 (30/12/2017), em Três de Maio&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;2º dia de lançamento, no terreno ao lado da minha casa, em Três de Maio: dia 30 de dezembro de 2017.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lançador Lester e foguetes Legolas e Tieise, feitos com garrafs de água mineral de 500ml.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fiz alguns Lançamentos de 45º que atingiram entre 69m e 94m, com pressões entre 100psi e 120psi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contudo, o lançador apresentou vazamento no anel de vedação quando a pressão ultrapassava as 100psi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também ocorreram algumas falhas no lançamento que evidenciaram a necessidade de modificações significativas no lançador.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/videoseries?list=PLR8srd2uPxoYZyCnNMpDoBomkHf_nturU" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;</content><category term="lançamento"></category></entry><entry><title>Dia de lançamento #1</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/lancamento_001.html" rel="alternate"></link><published>2017-10-31T00:00:00-02:00</published><updated>2017-10-31T00:00:00-02:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2017-10-31:/foguetemodelismo/lancamento_001.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dia de lançamento #1 (31/10/2017), em São João das Missões&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Este é o registro do meu primeiro dia de lançamento, ocorrido em 30 de outubro de 2017, na localidade de São João das Missões, interior do município de São Miguels das Missões (RS), na propriedade do meu sogro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naquela ocasião, efetuei lançamentos com o primeiro lançador que construi, o &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Lester_(Personagem)"&gt;Lester&lt;/a&gt; (em homenagem ao personagem do seriado &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Beakman%27s_World"&gt;O Mundo de Beakman&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fiz alguns lançamentos da 45° e 90°, com pressões entre 60 e 90 psi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naquela oportunidade usei foguetes feitos com duas garrafas de água mineral de 500ml: o Beakman 1 e Beakman 2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na época eu ainda não tinha bomba para pressurizar os foguetes, então tentei usar a que meu sogro tinha, porém ela se "despedaçou", de tão velha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então partimos para a pressurização com um compressor do meu cunhado Júnior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O primeiro lançamento, com 60psi foi feito a uns 80° e o segundo lançamento foi a uns 60° com 80psi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No terceiro lançamento, como o tubo de lançamento foi fixado com fita crepe no suporte da base do lançador, com a água dos lançamentos anteriores a fita crepe amoleceu e o tubo de lançamento inclinou. Ocorreu o disparo acidental e a árvore que estava à frente perdeu um galho. O foguete Beakman 2 perdeu uma das aletas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No último lançamento foguete pegou no topo dos eucaliptos. A medição por GPS indicou 130 metros entre a base e o local em que o foguete caiu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi divertido, porém ficou claro que para os próximos lançamentos eu precisaria melhorar vários pontos do lançador e também fazer um melhor planejamento dos lançamentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além disso, em precisaria contar com um sistema de pressurização. Precisaria comprar um compressor ou uma bomba pneumática.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/videoseries?list=PLR8srd2uPxobCzzDQcEmS7wLWNzHFyf_Q" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;</content><category term="lançamento"></category></entry></feed>