<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Foguetemodelismo - Lançamentos</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/" rel="alternate"></link><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/feeds/lancamentos.atom.xml" rel="self"></link><id>https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/</id><updated>2018-04-28T00:00:00-03:00</updated><entry><title>Dia de lançamento #4</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/lancamento_004.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-28T00:00:00-03:00</published><updated>2018-04-28T00:00:00-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-04-28:/foguetemodelismo/lancamento_004.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dia de lançamento #4 (28 e 29/04/2018), em São João das Missões&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Nos dias 28 e 29 de abril de 2018, realizamos o dia de lançamento #4, cujo objetivo era testar o protótipo final do lançador &lt;a href="lmp2.html"&gt;LMP2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/videoseries?list=PLR8srd2uPxoYTZdbfZM4X_TsgQAodShTt" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Realizamos vários lançamentos com um foguete feito com duas garrafas de aǵua mineral de 500ml. Todos os lançamentos foram feitos a 120psi, com inclinação de 30º, 45º e 90º.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos lançamentos horizontais, a distância alcançada ficou entre 120 e 130 metros. Já nos verticais, pude ter uma ideia da altitude alcançada, pois no dia 29/04/2018 fiz um lançamento à sobra de uma linha de eucaliptos cuja altura máxima é de 35 metros (obtida com o aplicativo para Android Auto Distance). No vídeo não dá pra ver o foguete no seu apogeu, porém a olho nu, pude constatar que ele subiu a mais de 50% da altura dos eucaliptos, o que resulta numa altitude de 50 metros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="LMP2 carregado" src="assets/images/lancadores/lmp2.jpg" style="float: left; width: 40%; margin: 10px"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No que diz respeito ao desempenho do lançador &lt;strong&gt;LMP2&lt;/strong&gt;, o teste foi muito bem sucedido, pois não houve vazamentos e as chapas duplas de PET que utilizei como "molas" do colar de retenção funcionaram adequadamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também tinha uma preocupação quanto ao fato de o colar de retenção ser acionado com um arame em apenas um dos lados. Estava receoso de que o colar de retenção pudesse enviesar ao ser puxado por um lado, mas isso não aconteceu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Embora o protótipo tenha funcionado como esperado, quero fazer algumas melhorias para uma versão &lt;strong&gt;LMP2.1&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;adicionar uma guia na base para o fio de liberação (isso estava planejado, mas não tive tempo de fazer);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;trocar as molas por PET mais estreito e fixar no tubo de lançamento com uma abraçadeira, não com arame;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;trocar o colar de retenção, incluindo cinco cavilhas para acondicionar as aletas de foguetes com quatro e com três aletas;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;adaptar o colar de retenção para ser tracionado nas duas laterais;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;De um modo geral, tudo correu bem, contudo, preciso deixar o foguete mais visível pois totalmente transparente, como tenho feito, faz com que seja difícil de filmar, tanto é que não filmei todos os lançamentos. Além disso, preciso estudar um pouco mais sobre a filmagem. Acho que vou rever o &lt;a href="https://youtu.be/Ct8qNh8vlog"&gt;vídeo do Air Commando Rockets sobre o assunto&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="lançamento"></category></entry></feed>