<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Foguetemodelismo - Projeto</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/" rel="alternate"></link><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/feeds/projeto.atom.xml" rel="self"></link><id>https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/</id><updated>2018-05-07T16:19:28-03:00</updated><entry><title>Lançador Multipropósito 2</title><link href="https://everton3x.github.io/foguetemodelismo/lmp2.html" rel="alternate"></link><published>2018-05-07T16:19:28-03:00</published><updated>2018-05-07T16:19:28-03:00</updated><author><name>everton3x</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2018-05-07:/foguetemodelismo/lmp2.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Página do projeto do LMP2&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;Introdução&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L&lt;/strong&gt;ançador &lt;strong&gt;M&lt;/strong&gt;ulti&lt;strong&gt;p&lt;/strong&gt;ropósito, versão &lt;strong&gt;2&lt;/strong&gt; é um lançador para diversos tipos de lançamento, de baixo custo para uma diversa gama de capacidades dos foguetes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;LMP2&lt;/strong&gt; atende aos seguintes requisitos:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Efetuar lançamentos em ângulos entre 15° e 90°;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Suportar foguetes com capacidades desde 500 ml até 2 litros;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ser de baixo custo de fabricação;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ser modular, permitindo montar o foguete no tubo de lançamento de forma desconectada da base, sem a necessidade de desfixar a base do solo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ser desmontável, possibilitando fácil acréscimo e substituição de partes;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Suportar até 120 psi de pressurização, no mínimo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ser pequeno e fácil de transportar;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1&gt;Histórico&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;O LMP2 é a evolução do lançador &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Lester_(Personagem)"&gt;Lester&lt;/a&gt; e foi pensado para corrigir alguns problemas daquele primeiro lançador, além de acrescentar algumas pequenas melhorias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Lançador Lester com um foguete acoplado" src="assets/images/lancadores/lester.jpg" style="width: 40%; float: right; margin: 10px" title="Lançador Lester com um foguete acoplado"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os principais problemas apresentados pelo lançador Lester que o LMP2 procura resolver são:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Vazamento de pressão e água do foguete em pressões superiores a 100 psi;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Acoplamento complexo do foguete ao lançador necessitando desfixar o lançador inteiro do solo a cada acoplamento;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O colar de retenção sai da posição em ângulos mais elevados ocasionando a liberação involuntária do foguete;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1&gt;Evolução do projeto&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;O LMP2 foi construído a partir do reaproveitamento dos materiais empregados no lançador Lester, que foi desmontado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A vedação feita com bocal de balão de borracha (balão de aniversário) número 6,5" e esparadrapo foi substituído por anés de vedação de borracha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Após vários testes, chegou-se à configuração que utiliza fita veda-rosca sobre os aneis de vedação. O uso desse material conferiu ao tubo de lançamento uma vedação que demonstrou suportar pressões até 120 psi sem vazamentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O uso da fita veda-rosca se tornou bastante interessante ao garantir, em conjunto com os anéis de vedação, a vedação do bocal do foguete com o uso de um material barato e de fácil substituição.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resolvido o problema da vedação, o segundo problema passou a ser a retenção/liberação do foguete. Ficou claro que as quatro cintas hellerman (lacres plásticos) usados para reter o foguete não seriam suficientes para suportar a pressão exigida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como alternativa, inicialmente foi testado um dispositivo feito com arame, porém não se obteve o resultado esperado, uma vez que o arame era deformado pela pressão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em seguida, testou-se a fixação do foguete com dois parafusos, onde a parte superior deles (porca) era encaixada com a argola do gargalo da garrafa e a parte inferior (cabeça do parafuso) era calçada contra o adaptador 20-3/4 do tubo de lançamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa configuração teve bom desempenho nos testes iniciais, ficando o maior problema com o dispositivo de retirada dos parafusos, que fora feito com arame torcido na forma de um duplo chifre de carneiro (em espiral). Aquele dispositivo tinha a função de mudar a vetorização o movimento da força do cabo de liberação do foguete, porém ele se demonstrou frágil para a tarefa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi testado, então, a ligação direta entre o cabo de liberação e os parafusos, mas a liberação dos parafusos era tarefa que exigia demasiada força. Além disso, os parafusos eram instáveis, caido facilmente do equipamento. Por isso, a ideia foi abandonada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, partiu-se para o uso do sistema &lt;a href="clark-cable-tie.html"&gt;Clark Cable-Tie&lt;/a&gt; utilizando uma maior quantidade de cintas hellerman.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nessa nova configuração, ao colar de retenção foram adicionadas duas tiras duplas de PET recortadas de uma garrafa PET, prendendo a parte superior de cada dupla ao colar de retenção (com rebites) e a parte inferior, ao tubo de lançamento, com arame, fazendo com que cada dupla de folhas formasse um arco em cada lado do colar, agindo como uma mola pressionando o colar para cima, evitando que ele caisse em ângulos mais elevados de lançamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O problema de acoplamento do foguete foi resolvido de forma simples ao separar o tubo de lançamento da base do lançador. O tubo de lançamento é acoplado à base por meio de um adaptador 25-20 e é vedado por um registro do tipo esfera, em substituição à torneira que era utilizada como válvula de segurança no lançador Lester.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos dias 28 e 29 de abril de 2018 tivemos o &lt;a href="lancamento_004.html"&gt;dia de lançamento #4&lt;/a&gt;, cujo objetivo era testar o protótipo do LMP2 em sua versão final.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naquele dia foram feitos vários lançamentos que comprovaram a adequação do LPM2 ao seu propósito e a resolução dos problemas iniciais.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;LMP2.1&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Como resultado do dia de lançamento #4, verificou-se que o LMP2 estava pronto para o uso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contudo, algumas pequenas melhorias ainda serão feitas, para as quais teremos o &lt;strong&gt;LMP2.1&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Substituição das "molas" do colar de retenção por tiras de PET mais finas, visando dar uma melhor aparência para o lançador;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Substituição do colar de retenção por um novo, possivelmente com cavilhas para acondicionar as aletas dos foguetes; e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilização de uma alça de disparo que possibilite tracionar para baixo o colar de retenção nas duas laterais.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="lançador"></category><category term="LMP2"></category></entry></feed>